# Лабораторная работа №8

## Тема: TypeScript. TypeScript и React. Роутинг в React.

<br/>

💪 Максимальный балл за лабораторную работу -- 15 баллов.

☠️ Дедлайн -- следующее лабораторное занятие.

## Описание лабы:

В этой лабораторной работе мы познакомимся с языком программирования TypeScript. Мы научимся писать тайп-алиасы чтобы описывать основные сущности нашего приложения и поддерживать неплохую статическую типизацию во время разработки. Мы научимся типизировать хуки и пропсы компонентов.

Еще одна тема этой лабораторной -- это роутинг в React-приложениях. В нашем приложении будет 3 страницы: главная (со всеми постами), страница конкретного поста (с его комментариями и автором), страница профиля пользователя. Роутинг для этих страниц нужно будет настроить с использованием библиотеки react-router-dom.

В этой лабораторной мы отойдем от привычного тудушника и сделаем немного другое приложение -- приложение с постами и комментариям! Backend для нашего приложения все еще будет https://jsonplaceholder.typicode.com, но мы будем работать с другими эндпоинтами (/posts, /comments, /users).

Кроме того, мы напишем собственный API-сервис, в котором будет лежать вся логика обращения к Backend-у!

## Ресурсы:

1. [Основы TypeScript](https://www.typescriptlang.org/docs/handbook/2/everyday-types.html)
2. [Props Typing](https://react-typescript-cheatsheet.netlify.app/docs/basic/getting-started/basic_type_example/)
3. [Hooks Typing](https://react-typescript-cheatsheet.netlify.app/docs/basic/getting-started/hooks)
4. [Роутинг в React](https://v5.reactrouter.com/web/guides/quick-start)

## ❗️ <b>Перед выполнением</b>:

1. проверьте, что у вас установлен npm на машине (можно запустить команду npm -v);
2. когда склонируете этот репозиторий запустите команды: npm i -g yarn (установится глобальная переменная yarn), затем yarn install (установятся зависимости для проекта);
3. <b>чтобы запустить проект напишите yarn start, должен открыться браузер на странице localhost:3000</b>

## Задания:

✅ Описать типы для сущностей User, Post, Comment (common/types.ts):

1. нужно потыкать backend и посмотреть какие данные возвращаются для юзеров, постов и комментариев. В зависимости от этих данных нужно описать типы User, Post и Comment.
2. подумайте над бизнес-логикой приложения и над отношениями между сущностями. Не ограничивайтесь простой конвертацией ответа API в типы данных. Возможно, в тип сущности Post нужно добавить массив сущностей Comment, чтобы показать, что Post и Comment находятся в отношении один-ко-многим. Возможно, стоит добавить к User-у массив Post-ов и Comment-ов 🙂

🔎 Критерий приемки: я вижу в common/types.ts типы для сущностей.

✅ Сделать сервис для общения с backend-ом (api/index.ts):

1. создаем сервис с 4 фукнциями: получить все посты, получить один пост, получить комментарии поста, получить одного юзера;
2. описываем все 4 функции по аналогии с функцией getManyPosts: обратите внимание на сигнатуру функции, которую мы описываем, как она упрощает чтение функции.

🔎 Критерий приемки: приложение проходит все тесты.

✅ Настроить роутинг приложения (src/App.tsx):

1. обратите внимание на константу AppRoutes (common/constants.ts), в ней хранятся все роуты (пути) нашего приложения;
2. соберите роутинг используя компонент BrowserRouter. Почитайте как назначать страницы для динамических роутов (чтобы для users/1 и users/321 был один и тот же компонент).

🔎 Критерий приемки: я вижу в App.tsx роуты для трех страниц: главная, профиль, пост.

✅ Настроить роутинг приложения (src/App.tsx):

1. обратите внимание на константу AppRoutes (common/constants.ts), в ней хранятся все роуты (пути) нашего приложения;
2. соберите роутинг используя компонент BrowserRouter. Почитайте как назначать страницы для динамических роутов (чтобы для users/1 и users/321 был один и тот же компонент).

🔎 Критерий приемки: я вижу в App.tsx роуты для трех страниц: главная, профиль, пост.

✅ Наполнить логикой три страницы: Home, Post, Profile (src/App.tsx):

1. в компоненте каждой страницы есть пошаговые описания что нужно делать, смотрите туда.

🔎 Критерий приемки: ваше приложение проходит все тесты.
